<!-- TITLE: Article 33 -->
<!-- SUBTITLE: Notification à l'autorité de contrôle d'une violation de données à caractère personnel -->

<div class="forum-ignore" style="background-color: #F8F8F8; color:#9B9B9B; display: flex; font-size: 18px; justify-content: space-between; margin-bottom: 10px; margin-top: 10px; padding-bottom: 7px; padding-left: 20px; padding-right: 20px; padding-top: 7px;" width="100%"> <a href="/reglement-2016-679/chapitre-iv/section-2/article-32" style="border: 1px solid; border-radius: 4px; color:#9B9B9B; padding-left: 6px; padding-right: 6px; font-weight: bolder; margin-left: 6px; margin-right: 6px; text-decoration-line: none;" title="Page précédente">&lt;</a> <span style="text-align: center; text-transform: uppercase;">Règlement européen</span> <a href="/reglement-2016-679/chapitre-iv/section-2/article-34" style="border: 1px solid; border-radius: 4px; color:#9B9B9B; padding-left: 6px; padding-right: 6px; font-weight: bolder; margin-left: 6px; margin-right: 6px; text-decoration-line: none;" title="Page suivante">&gt;</a> </div>

1\. En cas de violation de données à caractère personnel, le responsable du traitement en notifie la violation en question à l'autorité de contrôle compétente conformément à l'article 55, dans les meilleurs délais et, si possible, 72 heures au plus tard après en avoir pris connaissance, à moins que la violation en question ne soit pas susceptible d'engendrer un risque pour les droits et libertés des personnes physiques. Lorsque la notification à l'autorité de contrôle n'a pas lieu dans les 72 heures, elle est accompagnée des motifs du retard.

2\. Le sous-traitant notifie au responsable du traitement toute violation de données à caractère personnel dans les meilleurs délais après en avoir pris connaissance.

3\. La notification visée au paragraphe 1 doit, à tout le moins:

<table>
<tr>
<td>

a)

</td>
<td>

décrire la nature de la violation de données à caractère personnel y compris, si possible, les catégories et le nombre approximatif de personnes concernées par la violation et les catégories et le nombre approximatif d'enregistrements de données à caractère personnel concernés;

</td> </tr> </table>

<table>
<tr>
<td>

b)

</td>
<td>

communiquer le nom et les coordonnées du délégué à la protection des données ou d'un autre point de contact auprès duquel des informations supplémentaires peuvent être obtenues;

</td> </tr> </table>

<table>
<tr>
<td>

c)

</td>
<td>

décrire les conséquences probables de la violation de données à caractère personnel;

</td> </tr> </table>

<table>
<tr>
<td>

d)

</td>
<td>

décrire les mesures prises ou que le responsable du traitement propose de prendre pour remédier à la violation de données à caractère personnel, y compris, le cas échéant, les mesures pour en atténuer les éventuelles conséquences négatives.

</td> </tr> </table>

4\. Si, et dans la mesure où, il n'est pas possible de fournir toutes les informations en même temps, les informations peuvent être communiquées de manière échelonnée sans autre retard indu.

5\. Le responsable du traitement documente toute violation de données à caractère personnel, en indiquant les faits concernant la violation des données à caractère personnel, ses effets et les mesures prises pour y remédier. La documentation ainsi constituée permet à l'autorité de contrôle de vérifier le respect du présent article.

<!-- DEBUT REFERENCES -->

----

# Références

_Documents faisant référence à cette page :_

* Étude d'impact - N° 490 - Projet de loi relatif à la protection des données personnelles
  * [ARTICLE 19 SECTION 2 — OBLIGATIONS INCOMBANT AUX AUTORITES COMPETENTES ET AUX RESPONSABLES DE TRAITEMENT](/etude-impact-490/titre-iii/article-19-section-2)
* Loi n° 78-17 du 6 janvier 1978 relative à l'informatique, aux fichiers et aux libertés
  * [Article 70-16](/loi-78-17-pjl-490/chapitre-xiii/section-2/article-70-16)
* Loi n° 78-17 du 6 janvier 1978 relative à l'informatique, aux fichiers et aux libertés Révision PJL-592
  * [Article 70-16](/loi-78-17-pjl-592/chapitre-xiii/section-2/article-70-16)
* N° 490 - Projet de loi relatif à la protection des données personnelles
  * [Article 19](/pjl-490/titre-iii/article-19)
* N° 592 annexe 0 - Rapport sur le projet de loi, après engagement de la procédure accélérée, relatif à la protection des données personnelles (n°490).
  * [Article 19](/pjl-592/titre-iii/article-19)

<!-- FIN REFERENCES -->

<div class="forum-ignore" style="background-color: #F8F8F8; color:#9B9B9B; display: flex; font-size: 18px; justify-content: space-between; margin-bottom: 10px; margin-top: 10px; padding-bottom: 7px; padding-left: 20px; padding-right: 20px; padding-top: 7px;" width="100%"> <a href="/reglement-2016-679/chapitre-iv/section-2/article-32" style="border: 1px solid; border-radius: 4px; color:#9B9B9B; padding-left: 6px; padding-right: 6px; font-weight: bolder; margin-left: 6px; margin-right: 6px; text-decoration-line: none;" title="Page précédente">&lt;</a> <span style="text-align: center; text-transform: uppercase;">Règlement européen</span> <a href="/reglement-2016-679/chapitre-iv/section-2/article-34" style="border: 1px solid; border-radius: 4px; color:#9B9B9B; padding-left: 6px; padding-right: 6px; font-weight: bolder; margin-left: 6px; margin-right: 6px; text-decoration-line: none;" title="Page suivante">&gt;</a> </div>

<div id='discourse-comments'></div> <script type="text/javascript"> DiscourseEmbed = { discourseUrl: 'https://forum.parlement-ouvert.fr/', discourseEmbedUrl: 'https://donnees-personnelles.parlement-ouvert.fr/reglement-2016-679/chapitre-iv/section-2/article-33' }; (function() { var d = document.createElement('script'); d.type = 'text/javascript'; d.async = true; d.src = DiscourseEmbed.discourseUrl + 'javascripts/embed.js'; (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(d); })(); </script>
